生果報 香港「希望指數」急插變負數 成全球第5大悲觀地區

2018年轉瞬即逝，對於明年是否會更好，港人反映卻不抱希望。據國際民意調查機構「蓋洛普（GALLUP INTERNATIONAL ASSOCIATION）」的最新年度報告，屬香港的「希望指數（Hope Index）」按年急挫35點，由去年正數（+10分），直跌至負25分，頓成全球最悲觀地區的第5位。中大社會工作學系副教授、亞太研究所生活質素研究中心主任黃洪認為，政府處理佔中9子的審訊、斥資興建「明日大嶼」人工島及調查港鐵沙中綫醜聞等，都令港人感不滿，2019到來前，已現多個未知數，「大家覺得好難去控制周圍的環境，或自己的命運」，悲觀情緒應運而生。

「你認為2019年會比2018年更好、更差或是不分上下？」，國際民意調查機構「蓋洛普」綜合全球51個國家（或地區）近月的民意調查，分析出5大地區對明年最感悲觀，首兩名都為毗鄰戰火中的中東國家約旦（-48分）和黎巴嫩（-42分），其次則為連續兩年登榜的意大利（-40分），南韓（-30分）緊隨其後；惟土地面積及人口量都遠不比前4者的香港（-25分），今年都榜上有名，成第5大最悲觀地區，比法國更差。同時香港更成為全球中，最憂心明年將不再世界和平的第2位。

調查並無針對政治、經濟或社會哪一層面，該調查機構主席Kancho Stoychev指，數據反映越富有國家、越對來年不抱期望，「相比無法擁有，人們更怕失去已擁有的事物（the fear of losing what you have is bigger than the fear not to have）」。黃洪指，「希望指數」按年急跌，直插負數，並非由單一事件所引致，反是由連串事件所構成的趨勢，更令人難以對來年抱有希望。

黃舉例指，佔中9子和填海造地等事件，市民都難從中理解到政府處事手段；加上中美貿易戰使環球經濟不景氣，樓市、股市紛紛下挫更致人心惶惶。他說「成年不斷出現的一些事，不斷的重複，或不斷的向下滑」，悲觀情緒或已成一個趨勢。香港的「希望指數」是根據本地研究機構於每年11月訪問約500人數據整合所得，去年全球平均分為17分，與香港得分相約；惟平均分今年亦微跌2分，香港跌幅則大幅度拋離。

翻查資料，中大年中公佈的香港生活質素指數亦反映，言論自由指數的評分自2014年雨傘運動後便按年下跌，去年整體生活質素指數亦較2016年微跌。

意大利南泡有咩悲觀過香港呀

講真南泡個個想嫁個女去香港
利申：南泡老母

腥港又贏

我都覺自己嘅生活越嚟越悲 就嚟可以寫個比悲傷更悲傷的故事

南泡搵工好大壓力

港府：個別事件，不作評論

你係K定Cream?

意大利唔知
南韓咁樣好正常
生活壓力好大
讀書爭入名校，畢業爭入大公司例如三叔

意粉多稅收無工開都要收
同香港一樣無得手停
南泡就自己犯賤啫

入面個教授講既原因全部都唔關事

消息封鎖, 啲蝗點會知道呢啲負面新聞

唔知, 咪唔悲觀囉

難得糊撚塗呀嘛

連登仔入面全部都係教授 人地講你就信

無話信，不過攪到件事鳩哂

由一個地獄嫁去另一個地獄

D傻鳩吹到日本幾慘幾慘, 點知原來香港排泡菜前一格.

南泡公認發達國家年輕人地獄.

慘過袋底泥.

多得英國佬 俾左個香港支那

1萬億填海喎⋯⋯邊個國家唔負數？

香港獨立

冇委內瑞拉

意大利經濟問題，南泡社會嚴重畸形

台灣人成日話自己係鬼島連影都冇，香港人又贏

一睇就知唔撚準 上年居然仲有正數
食左屎咁多年先話排頭五 吔屎啦

從來都唔覺得日本有幾慘

日本有既問題南韓全部有哂之餘仲要衰10倍

除此之外南韓都有埋支那大部分衰野

貿戰
南海打仗
廢政府
香港技術被取代
2047中港一體化(港幤關口護照身份證轉用中國）

無論人心經濟前景都睇唔透
林鄭仲叫你係移民呢兩年搞，唔係搞唔切

負25分

南泡文化好大壓力，你唔係大公司做，啲人真係會狗眼看人低。

泡菜族對自己人好撚閪

日本same case？

同香港人一樣

可能香港人會好少少，你睇到新聞其實南泡係好撚自卑嘅民族嚟，佢地好想 show 比其他人睇佢地比中國同日本強，所以樣樣都要做到最好。

如果唔 up to standard 嘅佢地會當你係垃圾般對待，因為覺得你影衰緊佢地

意大利年輕人失業率好高，平均3個就有1個無工開。

咁絕望點解樓市仲未插

意大利成個國家就破產，啲債出曬事，人又失業，犯罪率又高，香港點同人比

無第一

所以有唔少南韓人來香港讀書同搵食
香港既留學生第二多就係南韓人

將日本人既衰野+香港人衰野=南泡

意大利好似話年輕人係國內無得發圍，失業率高，有學識嘅都想去其他歐盟國家發展。

全球最病態社會

係咩原因令2017 年既芬蘭上榜？

合理
香港多港豬

East Asian same case?